% Dies ist BRIEFXMP_test.TEX vom 07.05.2008 Kr
\documentclass{wwubrief}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\begin{document}
\begin{brief}{kopf_logo}[\randunten{1}]
%\begin{brief}{kopf_name}[\randunten{1}]
% ---------------------------------------------------------------------
% Die 3 folgenden Zeilen können in einer separaten "Bearbeiterdatei"-
% Datei stehen (siehe Dokumentation BRIEF.TEX).
\absendername{Martina Mustermann}
\bearbeitertext{Bearbeiterin}
\telefon{12345}
\fax{12346}
\userid{martina.mustermann@\\}
\node{uni-muenster.de}
% ---------------------------------------------------------------------
\adresse{Martin Mustermann  \\
         Musterstraße 1     \\
         12345 Musterstadt
        }
%
\datum{23.01.2008}
%\az{              }
\betr{Hier steht der Betreff}
%\bezug{                              }
\anrede{Sehr geehrte Damen und Herren,}
\grussformel{Mit freundlichen Grüßen}
\text
Apex Ico. Vivo eluo oratio incurro Tam quod secus, reddo ne vas pertingo Lego credulitas res
sol pavor tum praesumo Patria quadratus.

Me constringo. Attollo affero arbor eia talea per pluo Motus iam Ne compendiose Exordium
has Calvities iento arx ymo. Vicus almus sui per Letalis muto, per vix dispensatio Deporto os
exigo consuefacio Cito conveniens pro beo metuo Emergo circumvenio, tot sato depop.

Apex Ico. Vivo eluo oratio incurro Tam quod secus, reddo ne vas pertingo Lego credulitas
res sol pavor tum praesumo Patria quadratus. Me constringo. Attollo affero arbor eia talea per
pluo Motus iam Ne compendiose Exordium has Calvities iento arx ymo. Vicus almus sui per
Letalis muto, per vix dispensatio

Apex Ico. Vivo eluo oratio incurro Tam quod secus, reddo ne vas pertingo Lego credulitas res
sol pavor tum praesumo Patria quadratus.

Me constringo. Attollo affero arbor eia talea per pluo Motus iam Ne compendiose Exordium
has Calvities iento arx ymo. Vicus almus sui per Letalis muto, per vix dispensatio Deporto os
exigo consuefacio Cito conveniens pro beo metuo Emergo circumvenio, tot sato depop.

Attollo affero arbor eia talea per pluo Motus iam Ne compendiose Exordium has Calvities iento
arx ymo.

\gruss{\ }
%\anlage[\wort{Anlagen:}]{                    \\
%                                             \\
%                                             }
%
%\ps{                                }
\end{brief}
\end{document}
